【享年73歲】一代禁片《一樹梨花壓海棠》(Lolita) 女星蘇麗安 (Sue Lyon) 病逝

2019年12月28日
【享年73歲】一代禁片《一樹梨花壓海棠》女星蘇麗安病逝
建立時間 (HKT): 1228 12:54

蘇麗安於前日逝世，享年73歲。

1962年電影《一樹梨花壓海棠》（Lolita）女星Sue Lyon（蘇麗安）前日逝世，享年73歲。據美國《紐約時報》（New York Times）指，蘇麗安於洛杉磯病逝，其好友Phil Syracopoulos指蘇麗安病了一段時間，但就未有公佈致死原因。

《一樹梨花壓海棠》成為經典電影。

蘇麗安1946年出生，於13歲做模特兒出道，於翌年參演已故電影大師史丹利寇比力克（Stanley Kubrick）執導的《一樹梨花壓海棠》投身電影圈，當時她擊敗800多名對手爭贏女主角一職，並憑Lolita一角奪得《金球獎》（Golden Globe Awards）獲得新人獎，該片因內容敏感曾被列為禁片，Lolita亦成了孌童的代名詞。蘇麗安過去曾經有過五段婚姻，當中包括81歲《2020》（Blade Runner）科幻電影編劇漢普敦芬奇（Hampton Fancher），兩人於1965年離婚。

《一樹梨花壓海棠》當年在香港上映時的報紙廣告。

蘇麗安與《一》片男主角James Mason演對手戲。

蘇麗安憑1962年電影《一樹梨花壓海棠》一炮而紅。

《一樹梨花壓海棠》劇照。

漢普敦芬奇（Hampton Fancher）與蘇麗安於1965年離婚。

[召喚] 簽名師唔該全面進場 (你地自己睇下羞唔羞恥)

《一樹梨花壓海棠》預告片

RIP

未睇Stanley kubrick 呢套

我嘅性啟蒙老師

佢好靚

Rip

當年出到呢種題材真係好CLS
BTW chloe moretz 好似佢
仲有令我回想講故台既二家姐故

寇比力克實在係天才

個戲名真係改得好有意思

張海報唔講咩導演既

證明咗上一代啲人係有文化啲，將一句古代民間詩句愛嚟改做戲名。

呢句嘢而家最廣泛流傳個來源版本係一首絕句：

十八新娘八十郎，蒼蒼白髮對紅妝。
鴛鴦被裡成雙夜，一樹梨花壓海棠。

呢首絕句曾經謠傳話係蘇東坡作畀老友張先話佢臨老入花叢。有學者考證過，其實原文係嚟自明代筆記小說入面一啲民間詩句。最早一種版本見於明代蔣一葵《堯山堂外紀》卷97「王寵」條，提到一個明代書畫家王寵寫過一首詩講人臨老入花叢，入面補充嗰陣就有講「一朵梨花壓海棠」：

王寵〔顧璘：字履吉，號雅宜，蘇州人。嘉靖間貢士，清夷恬曠，與物無兢，人擬之黃叔度云。〕

王雅宜〈嘲六十再娶〉詩云：「六十作新郎，殘花入洞房。聚猶秋燕子，健亦病鴛鴦。戲水全無力，銜泥不上樑。空煩神女意，為雨傍高唐。」（蔣一葵：浙人有嘲年六十三娶十六歲女為繼室者云：「二八佳人七九郎，婚姻何故不相當。紅綃帳裡求歡處，一朵梨花壓海棠。」）

至於蘇軾的確作過一首詩畀張先講佢臨老入花叢呢單嘢，首詩係〈張子野年八十五，尚聞買妾，述古令作詩〉 ：

錦里先生自笑狂，莫欺九尺鬢眉蒼。
詩人老去鶯鶯在，公子歸來燕燕忙。
柱下相君猶有齒，江南刺史已無腸。
平生謬作安昌客，略遣彭宣到後堂。

至於張先和作而家得返兩句殘句，見於宋代葉夢得《石林詩話》：

愁似鰥魚知夜永，懶同蝴蝶為春忙。

改篇自小說架

我話佢導演

都係唔同戲會有唔同，我搵過一啲舊報紙都係冇寫寇比力克個名

以前真係好有深度
咁深嘅戲名都一改就知道內容係咩

去到今時今日，華語譯名都係得香港譯名係重會保留嚴復講嘅中文翻譯「信、達、雅」天條 會跟返套戲講乜去譯

R.i.p

陰謀論 佢因為眼戒大開 得罪左真正有權既人
佢都講過 唔好得罪 真正有權既人

信、達、雅
薑巴 MORE PLZ

都幾陰謀論，不過佢突然之間一拍完就死鬼咗又真係謠言滿天飛